\section*{Aufgabe 2}

\begin{landscape}
  
\fontsize{20}{20}\selectfont

Wir betrachten den durch die folgenden Regeln gegebenen Hoare-Kalkül
für $\mathcal{L}_P$.

\begin{small}
Es seien $X$ eine Menge von Variablen, $S$ eine Menge von Sorten,
$m\in S$,\\ $\varphi$, $\psi$, $\varphi_1$, $\varphi_2$, $\psi_1$,
$\psi_2$, $I$, $\rho\in ASS$,\\
$x\in X$, $t\in SEXP_m$ für ein $m\in S$, $b\in SEXP_{\mathrm{bool}}$,\\
$s$, $s_1$, $s_2$, $\Assign{x}{t}$, $\ite{b}{s_1}{s_2}$,
$\WhileDo{b}{s}\in STAT$.
\begin{enumerate}[(1)]
\setlength{\itemsep}{0mm}
\item % Es ist für alle $\varphi\in ASS$
  $
  \varphi\kalkspace{\text{(falls $\models\varphi$)}}
  $
  % ein Axiom, falls $\models\varphi$ gilt.
\item % Für alle $\varphi\in ASS$ ist
  $
     \hoare{\varphi}{\Skip}{\varphi}
  $
  % ein Axiom.
\item % Für alle $\varphi,\,\psi\in ASS$ ist
  $
     \hoare{\varphi}{\Abort}{\psi}
  $
  % ein Axiom.
\item % Für alle $\texttt{x := t}\in STAT$ und alle $\varphi\in ASS$ ist 
  $
     \hoare{\varphi[t/x]}{\Assign{x}{t}}{\varphi}
  $
  % ein Axiom.
\item % Für alle $s\in STAT$ und alle $\varphi_1$, $\varphi_2$,
  % $\psi\in ASS$ ist
$
   \kalk
   {\varphi_1\implies \varphi_2 \kalkspace \hoare{\varphi_2}{s}{\psi}}
   {\hoare{\varphi_1}{s}{\psi}}
$
% eine Herleitungsregel.
\item % Für alle $s\in STAT$ und alle $\varphi$, $\psi_1$,
  % $\psi_2\in ASS$ ist
  $
   \kalk
   {\hoare{\varphi}{s}{\psi_2}\kalkspace \psi_2\implies\psi_1}
   {\hoare{\varphi}{s}{\psi_1}}
$
% eine Herleitungsregel.
\item % Für alle $\varphi$, $\psi\in ASS$ und alle $\ite{b}{s_1}{s_2}\in
  % STAT$ ist
  $
  \kalk
  {\hoare{\varphi\land b}{s_1}{\psi}
    \kalkspace
    \hoare{\varphi\land not(b)}{s_2}{\psi}}
  {\hoare{\varphi}{\ite{b}{s_1}{s_2}}{\psi}}
  $
  % eine Herleitungsregel.
\item % Für alle $I\in ASS$ und alle $\WhileDo{b}{s}\in STAT$ ist
  $
  \kalk
  {\hoare{I\land b}{s}{I}}
  {\hoare{I}{\WhileDo{b}{s}}{I\land not(b)}}
  $
  % eine Herleitungsregel.
\item % Für alle $\varphi$, $\psi$, $\rho\in ASS$ und alle
  % $\Seq{s_1}{s_2}\in STAT$ ist
  $
  \kalk
  {\hoare{\varphi}{s_1}{\psi}\kalkspace\hoare{\psi}{s_2}{\rho}}
  {\hoare{\varphi}{\Seq{s_1}{s_2}}{\rho}}
  $
  % eine Herleitungsregel.
\end{enumerate}
\end{small}

\vspace{15mm}
Mit (R) bezeichnen wir die Regel
\[
   \kalk
   {\psi\land not (b) \implies \varphi\kalkspace \hoare{\varphi}{s}{\psi}}
   {\hoare{\varphi}{\RepeatUntil{s}{b}}{\psi\land b}}\quad.
\]

\vspace{8mm}
\begin{beh}
  Die Regel (R) ist im Hoare-Kalkül ableitbar.
\end{beh}

\begin{bew}
\newcommand{\rpter}
{\hoare{\beta}{\RepeatUntil{s_1}{b}}{\alpha\land b}}
\newcommand{\whiler}
{\hoare{{\alpha}{\WhileDo{not(b)}{s_1}}{\alpha\land b}}}

\newcommand{\kalkaxiomlinks}
{
  \kalkbeg
  {bullet}
  {\hoare{\beta}{s_1}{\alpha}}
  {\bullet}
}

\newcommand{\kalkeins}
{
\kalkbeg
     {% \kalkaxiomlinks
       {\kalk{
           \kaxiom}{\hoare{\beta}{s_1}{\alpha}}}
       \kalkspace
       {\hoare{{\alpha}{{\WhileDo{not(b)}{s_1}}}
       {\alpha\land
         b}}}
     {\kende}
     {9}
}}

\newcommand{\kende}
{
\kalkbeg
     {\hoare{\beta}{\Seq{s_1}{\WhileDo{not(b)}{s_1}}}{\alpha\land b}}
     {\rpter}
     {G}
}

Wir benutzen (und bezeichnen mit (G)) die laut Aufgabe 4 der Serie 7
bestehende semantische Gleichwertigkeit von
\[
   \RepeatUntil{s}{b}
\]
und
\[
   \Seq{s}{\WhileDo{not(b)}{s}}\quad,
\]
die nach Aufgabe 4 der Serie 7 besteht.

  Wir lesen die Behauptung aus der Ableitung

  \[
  \kalkbeg
  {\kalkbeg
    {\kalk
      {\kaxiom_{{}_{(\text{von (R)})}}}
      {\hoare{\beta}{s_1}{\alpha}}\kalkspace
      \kalkbeg{\kalkbeg{
          \kalk{\kaxiom_{{}_{(\text{von (R)})}}}{\alpha\land not(b)\implies \beta\kalkspace
          \hoare{\beta}{s_1}{\alpha}}
        }{\hoare
        {\alpha\land not(b)}
        {s_1}
        {\alpha}}{5}}
      {\hoare
      {\alpha}
      {\WhileDo{not(b)}{s_1}}
      {\alpha\land b}}{8}
}{\hoare{\beta}{\Seq{s_1}{\WhileDo{not(b)}{s_1}}}{\alpha\land b}}{9}}
  {\rpter}
  {G}
  \]

ab.
\end{bew}

\end{landscape}
